\chapter{การเขียนวิทยานิพนธ์ปริญญาตรีวิศวกรรมคอมพิวเตอร์}
วิทยานิพนธ์ปริญญาตรีภาตควิชาวิศวกรรมคอมพิวเตอร์ประกอบไปด้วย 5 บทหลักๆด้วยกันคือ 
\begin{enumerate}
    \item บทนำ
    \item ทบทวนวรรณกรรม
    \item วิธีการดำเนินงาน
    \item ผลลัพธ์ที่ได้
    \item สรุป
\end{enumerate}
\noindent
โดยแต่ละบทจะมีรายละเอียดที่แตกต่างกันเพื่อบรรยายองค์ประกอบของงานวิจัยที่นักศึกษาทำการศึกษา
\section{บทนำ}
นักศึกษาจัดทำขึ้นเพื่ออธิบายความเป็นมาของโครงงานที่จะต้องทำ ประกอบด้วยส่วนต่างๆ เช่น ความเป็นมา, วัตถุประสงค์,ขอบเขตการศึกษา, ประโยชน์ที่จะได้จากโครงงานนี้ และ ผลที่คาดว่าจะได้รับ ซึ่งมีเป้าหมายเพื่อให้ผู้อ่านเข้าใจหลักการและเหตุผลของนักศึกษาที่จะทำโครงงานนี้ โดยเนื้อหาส่วนนี้จะปรากฏอยู่ในบทที่ 1 ของ วิทยานิพนธ์
\subsection{ความเป็นมาของโครงงาน}
อธิบายความเป็นมา และ สาเหตุที่นักศึกษาจะทำโครงงานนี้ อะไรคือความสำคัญของโครงงาน และ อธิบายเกี่ยวกับหลักการ และเหตุผลที่จะต้องทำโครงงานนี้ ผลที่จะได้รับจากโครงงานนี้คืออะไร

\subsection{วัตถุประสงค์}
ระบุวัตถุประสงค์ของโครงงานนี้มาเป็นข้อๆ เช่น
\begin{enumerate}
    \item เพื่อศึกษา ...
    \item เพื่อพัฒนาระบบ ...
    \item เพื่อแก้ปัญหา ...
    \item เพื่อวิเคราะห์ ...
    \item เพื่อวิจัย ... ให้ได้ผลลัพธ์
\end{enumerate}

\subsection{ขอบเขตการศึกษา}
ระบุขอบเขตการศึกษาของโครงงานนี้มาเป็นข้อๆ เช่น
\begin{enumerate}%[leftmargin=1.2cm] %2.5cm for subsection
    \item ศึกษา/รวบรวมข้อมูลของ ... เป็นจำนวน ...
    \item การพัฒนา ระบบ... /โปรแกรมประยุกต์ ... /สร้างวงจร ... โดยอาศัย/บน โครงสร้าง.../ หลักการของ .../ขอบเขตของ .../ พื้นฐานของ ...
    \item ทำการทดสอบ/วัดผล ... (โปรดระบุขอบเขตการทดสอบ) โดยวิธี ...
\end{enumerate}

\subsection{ผลที่คาดว่าจะได้รับ}
ระบุผลที่คาดว่าจะได้รับของโครงงานนี้มาเป็นข้อๆ โดยผลที่ได้รับนี้ควรจะสอดคล้องกับวัตถุประสงค์ เช่น
\begin{enumerate}
    \item	ได้ศึกษา ... และนำทฤษฎี ... มาประยุกต์ให้เกิด ...
    \item	โปรแกรม ... /ระบบ... / วงจร ... ที่พัฒนาขึ้นมานี้ สามารถทำงานได้ดังนี้คือ ....
    \item	โปรแกรม ... /ระบบ... / วงจร ... ที่พัฒนาขึ้นมานี้ สามารถช่วยแก้ปัญหาของ ....
\end{enumerate}

\subsection{ประโยชน์ของโครงงาน}
ระบุผลที่คาดว่าจะได้รับของโครงงานนี้มาเป็นข้อๆ โดยผลที่ได้รับนี้ควรจะสอดคล้องกับวัตถุประสงค์ เช่น
\begin{enumerate}
    \item	โปรแกรม ... /ระบบ... / วงจร ... ที่พัฒนาขึ้นมานี้ สามารถช่วยให้ ..... (เช่นช่วยให้ประหยัดพลังงาน, ลดแรงงาน, ประหยัดเวลา, ฯลฯ)
    \item โครงงานนี้ช่วย ส่งเสริม/รณรงค์/ฟื้นฟู .... อย่างไร
    \item โครงงานนี้ส่งผลต่อ ... (เช่นกลุ่มบุคคล/องค์กรต่างๆ) อย่างไร 
\end{enumerate}

\subsection{แผนการดำเนินงาน}
ระบุขั้นตอนการดำเนินงานเป็นขั้นๆเช่น

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\begin{table}[!ht]
\footnotesize
\sloppy 
\centering
\caption{ระยะเวลาการดำเนินโครงงาน}
\label{tab:my-table}
\begin{tabular}{|p{2.3cm}|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{}& \multicolumn{12}{c|}{\textbf{ระยะเวลาดำเนินการ}} \\ \cline{2-13} 
\multicolumn{1}{|c|}{}& \multicolumn{7}{c|}{\textbf{2557}} & \multicolumn{5}{c|}{\textbf{2558}} \\ \cline{2-13} 
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{-3}{2cm}{\textbf{ขั้นตอนการดำเนินงาน}}} & \textbf{มิ.ย.} & \textbf{ก.ค.} & \textbf{ส.ค.} & \textbf{ก.ย.} & \textbf{ต.ค.} & \textbf{พ.ย.} & \textbf{ธ.ค.} & \textbf{ม.ค.} & \textbf{ก.พ.} & \textbf{มี.ค.} & \textbf{เม.ย.} & \textbf{พ.ค.} \\ \hline
1.เสนอหัวข้อโครงงาน & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000}} & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & & &  & & & & & & & \\ \hline
2.ศึกษาทบทวนวรรณกรรม  &  & & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & {\color[HTML]{000000} } & & & & & &\\ \hline
3.นำเสนอรายงานความก้าวหน้า  &  &  &  &  & & \cellcolor[HTML]{000000} & & & & & & \\ \hline
4.ศึกษา... &  & & & & & & \cellcolor[HTML]{000000} & \cellcolor[HTML]{000000} & & & &\\ \hline
5.ออกแบบ... & & & & & & & {\color[HTML]{000000} }  & {\color[HTML]{000000} }  & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & & &\\ \hline
6.สร้าง ... & & & & & &  &  &  &  & \cellcolor[HTML]{000000}{\color[HTML]{000000} } & & \\ \hline
7.ทดสอบ ... &  & &  & & & & & & & \cellcolor[HTML]{000000} & \cellcolor[HTML]{000000} &\\ \hline
8.นำเสนอโครงงาน & & & & &  & & & & & & \cellcolor[HTML]{000000} & \\ \hline
9.จัดทำเอกสารและรูปเล่ม &   & &  & &  & & & & &  & \cellcolor[HTML]{000000} & \cellcolor[HTML]{000000} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{ทบทวนวรรณกรรม}
การทบทวนวรรณกรรม ( literature review) เป็นเนื้อหาหลักส่วนหนึ่งในการเขียนรายงานการวิจัย โดยเน้นอธิบายเกี่ยวกับงานวิจัยหรือความรู้ในหัวข้อเดียวกันหรือใกล้เคียงที่ได้มีการเผยแพร่ หรือ ตีพิมพ์ออกมาแล้ว โดยการทบทวนวรรณกรรมนั้นมีจุดหมายในการรวบรวมข้อมูลของผลงานวิจัยที่เกี่ยวข้องเพื่อให้ผู้อ่านมีความเข้าใจในเนื้อหาของงานที่เกี่ยวข้องกับงานวิจัยมากยิ่งขึ้น การทบทวนวรรณกรรมมักจะพบได้ในงานเขียนด้านวิชาการ เช่นในวิทยานิพนธ์ ดุษฎีนิพนธ์ หรือผลงานในวารสารวิชาการ การทบทวนวรรณกรรมมักจะถูกลำดับเป็นส่วนที่สองของงานเขียนต่อจากบทนำ และมักจะอยู่ก่อนหน้าเป้าหมายงานวิจัย และขั้นตอนการวิจัย

\section{วิธีการดำเนินงาน}
วิธีดำเนินการวิจัย เป็นส่วนประกอบของเค้าโครงวิทยานิพนธ์ที่มีความสำคัญเพื่อชี้แจ้งถึงวิธีการ ขั้นตอน และ กิจกรรมต่าง  ๆ  รวมถึงรายละเอียดการวิจัยที่ นักศึกษาจะต้องทำ เพื่อให้ได้มาซึ่งผลลัพธ์งานวิจัย ที่สามารถตอบปัญหาของการวิจัยตามความมุ่งหมายที่ได้กำหนดไว้ โดยเนื้อหางานส่วนนี้จะปรากฏในบทที่ 3 และรายละเอียดสำหรับเนื้อหาส่วนนี้สามารถเปลี่ยนแปลงได้ตามความเห็นชอบของอาจารย์ที่ปรึกษา
อย่างไรก็ตาม วิธีการดำเนินงานส่วนใหญ่จะประกอบไปด้วยเนื้อหาดังต่อไปนี้ 
\subsection{สถาปัตยกรรม/การออกแบบระบบ}
อธิบายเกี่ยวกับสถาปัตยกรรมระบบที่ใช้ในโครงงานนี้ และ/หรือการออกแบบที่ใช้โครงงาน

\subsection{โครงสร้างข้อมูล (ถ้ามี)}

\subsection{(หัวข้ออื่นๆที่เกี่ยวข้อง นศ. สามารถเพิ่มเติมได้)}
\subsection{เครื่องมือและความต้องการของระบบ}
ให้นักศึกษาอธิบายถึงเครื่องมือที่ใช้ในโครงงานนี้ รวมถึงเวอร์ชั่น ชื่อรุ่น Model และข้อมูลอื่นๆที่เกี่ยวข้อง
ในส่วนของความต้องการของระบบ ให้นักศึกษาอธิบายหรือแจกแจงอุปกรณ์หรือ specification ขั้นต่ำที่โครงงานนี้สามารถรองรับได้ เช่น OS ขั้นต่ำเวอร์ชั่นอะไร ประเภท OS ขนาด Memory เป็นต้น 

\section{ผลลัพธ์ที่ได้}
เนื้อหาในบทที่ 4 จะจัดทำขึ้นเพื่ออธิบายและแสดงผลลัพธ์ที่ได้จากการทำโครงงาน ประกอบด้วยหัวข้อ การทำงานของระบบ ผลการทดสอบระบบ ด้านท้ายของผลการทดสอบ จะต้องเขียนการสรุปผลลัพธ์ที่ได้จากการทดลอง
\subsection{การทำงานของระบบ}
\subsection{ผลการทดลอง}
\subsection{สรุปผลการทดลอง}~

\section{สรุป}
บทที่ 5 เป็นส่วนสรุปสุดท้ายที่นักศึกษาจัดทำขึ้นเพื่ออภิปรายและสรุปผลการทำงานของโครงงานวิจัย พร้อมบอกถึงประโยชน์ที่ได้จากทำโครงงาน ข้อจำกัดของโครงงาน ปัญหาและอุปสรรคที่พบในการทำโครงงาน ข้อเสนอแนะหรือแนวทางการพัฒนาสำหรับผู้ที่สนใจที่อาจจะนำโครงงานชิ้นนี้ไปพัฒนาต่อไปได้
\subsection{สรุปผลการทำงาน}
\subsection{ประโยชน์ของโครงงาน}
\subsection{ข้อจำกัดของโครงงาน}
\subsection{ปัญหาและอุปสรรคในการทำงาน}
\subsection{แนวทางการพัฒนาต่อในอนาคต}
